% !TeX TXS-program:compile = txs:///pdflatex

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage[margin=2cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{ProfLycee}
\RequirePackage[upright]{fourier}
\usepackage{amsmath,amssymb,amstext}
\usepackage[scaled=0.875]{helvet}
\renewcommand\ttdefault{lmtt}
\usepackage{decimalcomma}
\usepackage{esvect}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{bm}
\usepackage{logoetalab}

\newcommand{\session}{2022}
\newcommand{\annee}{2022}
\newcommand{\serie}{Gé.}
\newcommand{\lieu}{Liban}
\newcommand{\jour}{19}
\newcommand{\mois}{Mai}
\newcommand{\numsujet}{2}
\newcommand{\nomfichier}{[BAC \serie{} \annee{}] \lieu{} (\mois{} \annee)}

\title{\nomfichier}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ibrackets}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{babel}

\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\nomfichier},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\scriptsize\sffamily BAC \serie{} \session}
\chead{\scriptsize\sffamily \lieu{} - Sujet \numsujet}
\rhead{\scriptsize\sffamily \jour{} \mois{} \annee{}}
\lfoot{\scriptsize\sffamily \affloetalab[Legende,TexteLegende={Licence Etalab 2.0}]}
\cfoot{\scriptsize\sffamily 22-MATJ2LR1}
\rfoot{\scriptsize\sffamily - \thepage{}/{}\pageref{LastPage} -}
\setlength{\parindent}{0pt}
%divers
\DeclareMathSymbol{;}\mathbin{operators}{'73}
\newcommand\Rij{\left(O;\vect{\imath},\,\vect{\jmath}\right)}
\newcommand\Rijk{\left(O;\vect{\imath},\,\vect{\jmath},\,\vect{k}\right)}
\newcommand\intervOO[2]{\left]#1;#2\right[}
\newcommand\intervFF[2]{\left[#1;#2\right]}
\newcommand\intervOF[2]{\left]#1;#2\right]}
\newcommand\intervFO[2]{\left[#1;#2\right[}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\e{\text{e}}
\newcommand\pta[1]{(#1)}
\newcommand\suiten[1][]{\left(#1_n\right)}
\newcommand\vect[1]{\vv{#1}}
\usepackage{forest}
\forestset{
	fleche/.style = {edge={thick}},
	aproba/.style = {edge label = {node[above=6pt,pos=.5,fill=white] {$#1$}}},%poids au-dessus
	bproba/.style = {edge label = {node[below=6pt,pos=.5,fill=white] {$#1$}}},%poids en-dessous
}
\usepackage{pas-tableur}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

{\hfill\Huge \faGraduationCap\hfill~}

\part*{\lieu{}, Bac \serie{}, \jour{} \mois{} \annee, sujet n°\numsujet}

\vspace{0.25cm}

\hrulefill~\textsf{Le candidat traite trois des \textbf{4 exercices} proposés.}~\hrulefill

\vspace{0.25cm}

\section*{Exercice 1 [Thème : Probabilités]\dotfill(7 points)} %exo1

\medskip

\textit{Les résultats seront arrondis si besoin à $10^{-4}$ près.}

\medskip

Une étude statistique réalisée dans une entreprise fournit les informations suivantes :

\begin{itemize}
	\item 48\,\% des salariés sont des femmes. Parmi elles, $16,5$\,\% exercent une profession de cadre ; 
	\item 52\,\% des salariés sont des hommes. Parmi eux, $21,5$\,\% exercent une profession de cadre.
\end{itemize}

On choisit une personne au hasard parmi les salariés.

On considère les événements suivants :

\begin{itemize}
	\item F : « la personne choisie est une femme »;
	\item C : « la personne choisie exerce une profession de cadre ». 
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Représenter la situation par un arbre pondéré.
	\item Calculer la probabilité que la personne choisie soit une femme qui exerce une profession de cadre.
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la probabilité que la personne choisie exerce une profession de cadre est égale à $0,191$.
		\item Les événements F et C sont-ils indépendants ? Justifier.
	\end{enumerate}
	\item Calculer la probabilité de $F$ sachant $C$, notée $P_C(F)$. Interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
	\item On choisit au hasard un échantillon de 15 salariés. Le grand nombre de salariés dans l'entreprise permet d'assimiler ce choix à un tirage avec remise.
	
	On note $X$ la variable aléatoire donnant le nombre de cadres au sein de l'échantillon de 15 salariés.
	
	On rappelle que la probabilité qu'un salarié choisi au hasard soit un cadre est égale à $0,191$.
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que $X$ suit une loi binomiale dont on précisera les paramètres. 
		\item Calculer la probabilité que l'échantillon contienne au plus 1 cadre.
		\item Déterminer l'espérance de la variable aléatoire $X$.
	\end{enumerate}
	\item Soit $n$ un entier naturel.
	
	On considère dans cette question un échantillon de $n$ salariés.
	
	Quelle doit être la valeur minimale de $n$ pour que la probabilité qu'il y ait au moins un cadre au sein de l'échantillon soit supérieure ou égale à $0,99$ ?
\end{enumerate}

\pagebreak

\section*{Exercice 2 [Thème : Géométrie dans l'espace]\dotfill(7 points)} %exo2

\medskip

On considère le cube $ABCDEFGH$ de côté 1 représenté ci-dessous.

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
		\PaveTikz[Cube,Largeur=6,Aff]
	\end{tikzpicture}
\end{center}

On munit l'espace du repère orthonormé $\left( A;\vect{AB};\vect{AC};\vect{AE} \right)$.

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Justifier que les droites $(AH)$ et $(ED)$ sont perpendiculaires.
		\item Justifier que la droite $(GH)$ est orthogonale au plan $(EDH)$.
		\item En déduire que la droite $(ED)$ est orthogonale au plan $(AGH)$.
	\end{enumerate}
	\item Donner les coordonnées du vecteur $\vect{ED}$.
	
	Déduire de la question 1.(c) qu'une équation cartésienne du plan $(AGH)$ est :\[y-z=0.\]
	\item On désigne par $L$ le point de coordonnées $\left(-\frac23;1;0)\right)$.
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une représentation paramétrique de la droite $(EL)$.
		\item Déterminer l'intersection de la droite $(EL)$ et du plan $(AGH)$.
		\item Démontrer que le projeté orthogonal de $L$ sur le plan $(AGH)$ est le point $K$ de coordonnées \mbox{$\left(\frac23;\frac12;\frac12\right)$}.
		\item Montrer que la distance du point $L$ au plan $(AGH)$ est égale à $\dfrac{\sqrt{2}}{2}$.
		\item Déterminer le volume du tétraèdre $LAGH$.
		
		On rappelle que le volume $\mathcal{V}$ d'un tétraèdre est donné par la formule : \[ \mathcal{V}=\dfrac13 \times (\text{aire de la base}) \times \text{hauteur}. \]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\pagebreak

\section*{Exercice 3 [Thèmes : Fonctions, suites]\dotfill(7 points)} %exo3

\medskip

\textit{Cet exercice est un questionnaire à choix multiples.\\
	Pour chacune des questions suivantes, une seule des quatre réponses proposées est exacte.\\
	Une réponse fausse, une réponse multiple ou l'absence de réponse à une question ne rapporte ni n'enlève de point.\\
	Pour répondre, indiquer sur la copie le numéro de la question et la lettre de la réponse choisie. Aucune justification n'est demandée.}

\begin{enumerate}
	\item Soit $g$ la fonction définie sur $\R$ par $g(x)=x^{1000}+x$.
	
	On peut affirmer que :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l]}}
		(a)~~la fonction $g$ est concave sur $\R$.\\
		(b)~~la fonction $g$ est convexe sur $\R$.\\
		(c)~~la fonction $g$ possède exactement un point d'inflexion.\\
		(d)~~la fonction $g$ possède exactement deux points d'inflexion.
	\end{tblr}
	%
	\item On considère une fonction $f$ définie et dérivable sur $\R$. On note $f'$ sa fonction dérivée.
	
	On note $\mathcal{C}$ la courbe représentative de $f$.
	
	On note $\Gamma$ la courbe représentative de $f'$.
	
	On a tracé ci-dessous la courbe $\Gamma$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=1cm,y=1cm,xmin=-1.75,xmax=3.25,xgrille=1,xgrilles=0.5,ymin=-1.75,ymax=1.5,ygrille=1,ygrilles=0.5]
			\GrilleTikz \AxesTikz[ElargirOx=0/0,ElargirOy=0/0]
			\AxexTikz{-1,1,2,3} \AxeyTikz{-1,1}
			\draw (0,0) node[below left=2pt] {0} ;
			\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
			\draw[very thick,blue,domain=\xmin:\xmax,samples=500] plot (\x,{(\x+1)*exp(-\x)}) ;
			\draw[blue] (1.75,0.75) node[font=\large] {$\Gamma$} ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	On note $T$ la tangente à la \textbf{courbe} $\bm{\mathcal{C}}$ au point d'abscisse $0$.
	
	On peut affirmer que la tangente $T$ est parallèle à la droite d'équation :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]}}
		(a)~~$y=x$&(b)~~$y=0$\\
		(c)~~$y=1$&(d)~~$x=0$
	\end{tblr}
	%
	\item On considère la suite $\suiten$ définie pour tout entier naturel $n$ par $u_n=\dfrac{(-1)^n}{n+1}$.
	
	On peut affirmer que la suite $\suiten$ est :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]}}
		(a)~~majorée et non minorée.&(b)~~minorée et non majorée.\\
		(c)~~bornée.&(d)~~non majorée et non minorée.
	\end{tblr}
	%
	\item Soit $k$ un nombre réel non nul.
	
	Soit $\suiten[v]$ une suite définie pour tout entier naturel $n$.
	
	On suppose que $v_0=k$ et que pour tout $n$, on a $v_n \times v_{n+1} < 0$.
	
	On peut affirmer que $v_{10}$ est :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]}}
		(a)~~positif.&(b)~~négatif.\\
		(c)~~du signe de $k$.&(d)~~du signe de $-k$.
	\end{tblr}
	%
	\item On considère la suite $\suiten[w]$ définie pour tout entier naturel $n$ par : \[ w_{n+1}=2w_n-4 \text{ et } w_2=8. \]%
	On peut affirmer que :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]}}
		(a)~~$w_0=0$.&(b)~~$w_0=5$.\\
		(c)~~$w_0=10$.&(d)~~Il n'est pas possible de calculer $w_0$.
	\end{tblr}
	%
	\item On considère la suite $\suiten[a]$ définie pour tout entier naturel $n$ par : \[ a_{n+1}=\dfrac{\e^n}{\e^n+1}a_n \text{ et } a_0=1. \]%
	On peut affirmer que :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]}}
		(a)~~la suite $\suiten[a]$ est strictement croissante.&(b)~~la suite $\suiten[a]$ est strictement décroissante.\\
		(c)~~la suite $\suiten[a]$ n'est pas monotone.&(d)~~la suite $\suiten[a]$ est constante.
	\end{tblr}
	%
	\item Une cellule se reproduit en se divisant en deux cellules identiques, qui se divisent à leur tour, et ainsi de suite. On appelle temps de génération le temps nécessaire pour qu'une cellule donnée se divise en deux cellules. On a mis en culture 1 cellule. Au bout de 4 heures, il y a environ 4\,000 cellules.
	
	On peut affirmer que le temps de génération est environ égal à :
	
	\begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={X[l]X[l]}}
		(a)~~moins d'une minute.&(b)~~12 minutes.\\
		(c)~~20 minutes.&(d)~~1 heure.
	\end{tblr}
\end{enumerate}

\pagebreak

\section*{Exercice 4 [Thèmes : Fonctions exponentielle et logarithme, suites]\dotfill(7 points)} %exo4

\textbf{\large Partie A}

\medskip

On considère la fonction $f$ définie pour tout réel $x$ de $\intervOF{0}{1}$ par : \[ f(x)=\e^{-x} + \ln(x). \]
%
\begin{enumerate}
	\item Calculer la limite de $f$ en $0$.
	\item On admet que $f$ est dérivable sur $\intervOF{0}{1}$. On note $f'$ sa fonction dérivée.
	
	Démontrer que, pour tout réel $x$ appartenant à $\intervOF{0}{1}$, on a : \[ f'(x)=\dfrac{1-x\,\e^{-x}}{x}. \]
	\item Justifier que, pour tout réel $x$ appartenant à $\intervOF{0}{1}$, on a $x\,\e^{-x}<1$.
	
	En déduire le tableau de variation de $f$ sur $\intervOF{0}{1}$.
	\item Démontrer qu'il existe un unique réel $\ell$ appartenant à $\intervOF{0}{1}$ tel que $f\big(\ell\big) = \ell$.
\end{enumerate}

\textbf{\large Partie B}
%
\begin{enumerate}
	\item On définit deux suites $\suiten[a]$ et $\suiten[b]$ par : \[ \begin{dcases} a_0=\tfrac{1}{10} \\ b_0 = 1 \end{dcases} \text{ et, pour tout entier naturel }n \text{, } \begin{dcases} a_{n+1}=\e^{-b_n} \\ b_{n+1}=\e^{-a_n} \end{dcases}. \]
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $a_1$ et $b_1$. On donnera des valeurs approchées à $10^{-2}$ près.
		\item On considère ci-dessous la fonction \texttt{termes}, écrite en langage \textsf{Python}.
		
\begin{CodePythonLstAlt}*[Largeur=8cm]{center}
def termes(n) :
	a = 1/10
	b = 1
	for k in range(0, n) :
		c = ...
		b = ...
		a = c
	return(a,b)
\end{CodePythonLstAlt}
	\end{enumerate}
	\item Recopier et compléter sans justifier le cadre ci-dessus de telle sorte que la fonction \texttt{termes} calcule les termes des suites $\suiten[a]$ et $\suiten[b]$.
	\item On rappelle que la fonction $x \mapsto e^{-x}$ est décroissante sur $\R$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer par récurrence que, pour tout entier naturel $n$, on a : \[ 0 < a_n \leqslant a_{n+1} \leqslant b_{n+1} \leqslant b_n \leqslant 1. \]%
		\item En déduire que les suites $\suiten[a]$ et $\suiten[b]$ sont convergentes.
	\end{enumerate}
	\item On note $A$ la limite de $\suiten[a]$ et $B$ la limite de $\suiten[b]$.
	
	On admet que A et B appartiennent à l'intervalle $\intervOF{0}{1}$,et que $A=\e^{-B}$ et $B=\e^{-A}$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que $f(A) =0$.
		\item Déterminer $A - B$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{document}